\section{Implementačný plán}

Implementácia \gls{dms} v spoločnosti Smer HD, a.s. je koncipovaná ako samostatný projekt 
s jasne definovaným rozsahom, harmonogramom, zodpovednosťami a kontrolnými bodmi. 
Projekt je riadený fázovým modelom implementácie s postupným prechodom od analýzy 
k pilotnej a následne ostrej prevádzke.

Cieľom implementácie je minimalizovať prevádzkové riziko, zabezpečiť kontrolovaný prechod 
zo súčasného stavu (AS-IS) do cieľového modelu (TO-BE) a dosiahnuť merateľné zlepšenie 
efektivity správy dokumentácie.

\subsection*{Projektová štruktúra a riadenie}

Projekt bude riadený interným projektovým manažérom za podpory IT špecialistu 
a zástupcov jednotlivých oddelení. Organizačné rozdelenie rolí:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Projektový manažér} – zodpovedný za harmonogram, rozpočet, riadenie rizík a komunikáciu.
    \item \textbf{IT špecialista} – technická implementácia, konfigurácia a správa infraštruktúry.
    \item \textbf{Zástupcovia oddelení} – definovanie procesných požiadaviek a testovanie.
    \item \textbf{Externý dodávateľ / konzultant} – metodická a technická podpora.
\end{itemize}

Riadenie projektu zahŕňa pravidelné kontrolné stretnutia (min. 1× mesačne), 
vyhodnocovanie míľnikov a priebežné riadenie identifikovaných rizík.

\subsection*{Fáza 1 – Analýza a detailná špecifikácia (1. mesiac)}

Cieľom fázy je detailné rozpracovanie funkčných a bezpečnostných požiadaviek.

\begin{itemize}
    \item definovanie kategórií dokumentov,
    \item návrh štruktúry metadát,
    \item modelovanie workflow procesov,
    \item návrh rolí a oprávnení (\gls{rbac}),
    \item definovanie KPI a cieľových metrík.
\end{itemize}

\textbf{Milestone M1:} Schválená špecifikácia riešenia.

\subsection*{Fáza 2 – Návrh a konfigurácia systému (2.–3. mesiac)}

Fáza zahŕňa implementáciu architektonického návrhu a konfiguráciu systému.

\begin{itemize}
    \item konfigurácia dátového modelu,
    \item implementácia workflow mechanizmov,
    \item nastavenie prístupových práv,
    \item vytvorenie testovacieho prostredia,
    \item funkčné a integračné testovanie.
\end{itemize}

\textbf{Milestone M2:} Funkčný prototyp pripravený na pilotnú prevádzku.

\subsection*{Fáza 3 – Migrácia dokumentácie (3.–4. mesiac)}

Migrácia predstavuje kritickú časť implementácie.

\begin{itemize}
    \item digitalizácia papierových dokumentov,
    \item čistenie a konsolidácia dát,
    \item import dokumentov do systému,
    \item kontrola integrity údajov.
\end{itemize}

Migrácia bude realizovaná postupne podľa projektov, 
aby nedošlo k prerušeniu výrobných procesov.

\textbf{Milestone M3:} Úspešne migrovaná pilotná dokumentácia.

\subsection*{Fáza 4 – Pilotná prevádzka (5. mesiac)}

\begin{itemize}
    \item overenie workflow procesov,
    \item testovanie bezpečnostných mechanizmov,
    \item zber spätnej väzby používateľov,
    \item optimalizácia konfigurácie.
\end{itemize}

\textbf{Milestone M4:} Schválenie systému pre ostrú prevádzku.

\subsection*{Fáza 5 – Ostrá prevádzka a stabilizácia (6. mesiac)}

\begin{itemize}
    \item plošné nasadenie systému,
    \item školenie zamestnancov,
    \item monitoring výkonu a riešenie incidentov,
    \item vyhodnotenie KPI.
\end{itemize}

\textbf{Milestone M5:} Stabilizovaný systém v plnej prevádzke.

\subsection*{Odhad nákladov}

Implementácia predstavuje kapitálovú investíciu (CAPEX) 
s následnými prevádzkovými nákladmi (OPEX).

\textbf{Odhad CAPEX:}
\begin{itemize}
    \item softvérové licencie / vývoj: 20 000 – 30 000 €,
    \item infraštruktúra a zálohovanie: 5 000 – 10 000 €,
    \item migrácia dát: 5 000 €,
    \item školenia: 3 000 – 5 000 €.
\end{itemize}

Celkový investičný rámec: 35 000 – 50 000 €.

\subsection*{Riziká implementácie}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{7.2cm} C{3.0cm} C{3.0cm}}
\toprule
\textbf{Riziko} & \textbf{Pravdepodobnosť} & \textbf{Dopad} \\
\midrule
Odpor zamestnancov & Stredná & Stredný \\
Podcenenie migrácie dát & Stredná & Vysoký \\
Časový sklz projektu & Nízka & Stredný \\
Dočasné zníženie produktivity & Vysoká & Stredný \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Riziká implementácie}
\end{table}

Riziká budú riadené prostredníctvom priebežného monitorovania, 
zapojenia kľúčových pracovníkov a postupného nasadzovania riešenia.

\subsection*{Kritériá úspešnosti (KPI)}

Úspešnosť implementácie bude hodnotená pomocou nasledovných metrík:

\begin{itemize}
    \item skrátenie času vyhľadania dokumentu minimálne o 50 \%,
    \item zníženie manuálneho schvaľovania o minimálne 60 \%,
    \item 100 \% auditovateľnosť zmien,
    \item spokojnosť používateľov vyššia ako 80 \% (interný dotazník).
\end{itemize}

\subsection*{Harmonogram implementácie}

Celková predpokladaná dĺžka implementácie je 6 mesiacov.

\begin{landscape}
\begin{figure}[ht]
\centering
\small

\ganttset{
  x unit=2.0cm,
  y unit chart=0.60cm,
  title height=1,
  title label font={\bfseries\footnotesize},
  hgrid,
  vgrid,
  hgrid style/.style={draw=black!25, line width=0.2pt},
  vgrid style/.style={draw=black!25, line width=0.2pt},
  bar height=0.55,
  group height=0.70,
  milestone height=0.55,
  group peaks width=0.05,
  group left shift=0,
  group right shift=0,
  bar label font={\footnotesize},
  group label font={\bfseries\footnotesize},
  milestone label font={\footnotesize},
  bar/.append style={draw=black, line width=0.6pt, fill=black!15, sharp corners},
  group/.append style={draw=black, line width=0.6pt, fill=black!35, sharp corners},
  milestone/.append style={draw=black, line width=0.6pt, fill=black, sharp corners}
}
\typeout{GANTTSET DONE}

\begin{ganttchart}{1}{6}

\gantttitle{Harmonogram implementácie DMS (mesiace)}{6} \\
\gantttitlelist{1,...,6}{1} \\

\ganttgroup{Fáza 1 – Analýza a špecifikácia}{1}{1} \\
\ganttbar{Špecifikácia požiadaviek a pravidiel}{1}{1} \\

\ganttgroup{Fáza 2 – Návrh a konfigurácia}{2}{3} \\
\ganttbar{Konfigurácia dátového modelu}{2}{3} \\
\ganttbar{Nastavenie workflow a RBAC}{2}{3} \\

\ganttgroup{Fáza 3 – Migrácia dokumentácie}{3}{4} \\
\ganttbar{Digitalizácia a triedenie dokumentov}{3}{4} \\
\ganttbar{Import a kontrola integrity dát}{3}{4} \\

\ganttgroup{Fáza 4 – Pilotná prevádzka}{5}{5} \\
\ganttbar{Pilot + spätná väzba}{5}{5} \\

\ganttgroup{Fáza 5 – Ostrá prevádzka a stabilizácia}{6}{6} \\
\ganttbar{Nasadenie, školenia, stabilizácia}{6}{6} \\

\ganttmilestone{M1 – Schválenie špecifikácie}{1} \\
\ganttmilestone{M2 – Funkčný prototyp}{3} \\
\ganttmilestone{M3 – Go-live}{6}

\end{ganttchart}

\caption{Ganttov diagram implementácie DMS}
\end{figure}
\end{landscape}

\clearpage
